# Latar Belakang

Data statistik dasar sektor pertanian secara lengkap dan menyeluruh dikumpulkan melalui kegiatan Sensus Pertanian. Berdasarkan Undang-Undang Nomor 16 tahun 1997, penyelenggaraan Sensus Pertanian menjadi tugas dan tanggung jawab Badan Pusat Statistik (BPS). Sensus Pertanian dilakukan setiap sepuluh tahun sekali aitu pada tahun yang berakhiran 3 (tiga). Sensus Pertanian yang akan datang dilaksanakan pada tahun 2023 merupakan sensus pertanian yang ketujuh, sensus Pertanian yang pertama dilaksanakan pada tahun 1963.

Sektor pertanian merupakan sektor yang dapat memberikan kontribusi pada perekonomian nasional. Fenomena masih terbukanya penyerapan tenaga kerja di sektor pertanian, tingginya sumbangan devisa yang dihasilkan dari berkembang pesatnya sektor agribisnis maupun penghasil bahan baku bagi industri hilir yang mengolah asil pertanian, menunjukkan bahwa sektor pertanian dapat bertahan dalam masa pandemi Covid 19. Bertitik tolak dengan kondisi tersebut, sangat diperlukan ketersediaan data sektor pertanian yang akurat dan terkini yang dapat digunakan sebagai acuan bagi pemerintah maupun stakeholder dalam merencanakan dan merumuskan kebijakan-kebijakan baik untuk kepentingan intern maupun untuk pembangunan nasional.

Sensus Pertanaian 2023 (ST2023) dilakukan untuk mengakomodasi variabel yang dibutuhkan untuk kelengkapan data pertanian berkembang sangat dinamis, menjawab kebutuhan data baik di level nasional maupun internasional, dan dirancang untuk memperoleh hasil yang berstandar internasional dengan mengacu pada program Food and Agricultural Organization (FAO) yang dikenal dengan World Programme for the Census of Agriculture (WCA). Untuk memperoleh keterbandingan internasional, ensus Pertanian dilaksanakan sedekat mungkin dengan tahun 2020.

ST2023 merupakan kegiatan besar yang terdiri dari rangkaian tahapan kegiatan yang diawali dengan perencanaan, persiapan, pengumpulan data, pengolahan data, penyajian dan analisis data. Kegiatan ST2023 telah dimulai sejak tahun 2021 dan direncanakan seluruh kegiatan akan berakhir pada tahun 2024. Pada tahun 2021, dilakukan kegiatan uji coba pemutakhiran kerangka geospasial dan muatan ST2023, uji coba pencacahan lengkap I dan II, gladi kotor pelaksanaan dan pengolahan ST2023, pengumpulan metadata hasil ujicoba dan gladi kotor, pendataan Podes 2021, dan launching logo serta tagline ST2023. 

Beberapa kegiatan persiapan ST2023 yang telah dilaksanakan selama tahun 2022 yaitu pemutakhiran kerangka geospasial dan muatan ST2023, penyusunan klasifikasi desa perkotaan/perdesaan, gladi bersih pelaksanaan dan pengolahan ST2023 yang dilakukan sebanyak dua kali, gladi bersih Post Enumeration Survey (PES) ST2023,
updating perusahaan pertanian dan usaha pertanian lainnya, uji coba survei ekonomi pertanian, kick-off ST2023, pengadaan instrumen, pelatihan instruktur utama dan instruktur nasional, penyusunan bahan publisitas, penyusunan buku pedoman administrasi dan non teknis, dan probity audit.

Pada tahun 2023 akan dilakukan kegiatan pengadaan Teknologi Informasi dan Komunikasi (TIK), publisitas, penetapan kerangka geospasial dan muatan wilkerstat,
pelatihan petugas, pencacahan lengkap, pengolahan, monitoring kualitas, post enumeration survey, survei ekonomi pertanian, pengolahan survei ekonomi pertanian, analisis hasil, uji coba survei produksi dan lingkungan pertanian, penyusunan diseminasi, dan probity audit. Sementara itu, kegiatan ST2023 selama tahun 2024 terdiri dari kegiatan pengadaan TIK, penyusunan hasil informasi geospasial hasil ST2023, survei produksi dan lingkungan pertanian, pengolahan survei produksi dan lingkungan pertanian, diseminasi, dan probity audit.

# Tujuan ST2023

Sesuai rekomendasi FAO dalam publikasi “World Programme for the Census of 
Agriculture 2020”, maka tujuan dari Sensus Pertanian Tahun 2023 adalah:

1. Menyediakan data struktur pertanian sampai unit-unit administrasi terkecil;
2. Menyediakan data yang dapat digunakan sebagai tolok ukur statistik pertanian saat ini;
3. Menyediakan kerangka sampel untuk survei pertanian lanjutan.

Beberapa output dari hasil ST2023 yaitu:

1. Tersedianya sistem pengumpulan data pertanian yang terintegrasi dan berkelanjutan dengan Sensus Pertanian sebagai aransemen utama dan SITASI sebagai data pelengkap tahunan diantara dua sensus;
2. Tersedianya data Statistik Pertanian baik dalam bentuk tabel dan spasial;
3. Tersedianya data pertanian yang komprehensif dan memenuhi data-data kewilayahan;
4. Terpenuhinya data pertanian untuk agenda global misalnya Indikator SDGs di sektor pertanian dan isu strategis yang ada di RPJMN;

